%%% Fichier mis à disposition selon la licence CC BY-NC-SA (https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.fr) %%%
\documentclass[A4,12pt]{cueep}
\renewcommand{\SFC}{\includegraphics[height=8mm]{../logo_lille1}\includegraphics[height=8mm]{../ccbyncsa}}
 
\usepackage{draftwatermark}
\SetWatermarkScale{1.7}
\SetWatermarkAngle{300}
\SetWatermarkLightness{0.95}
\SetWatermarkText{Math 10}
\usepackage{array}

\auteur{V. Ledda}
\ladate{version 0.6}
\usepackage[tikz]{bclogo}

\reference{Math 10\\
Guide de travail}
\titre{Logarithme et exponentielle}
\motsclefs{DAEU, Math 10}

\begin{document}
\subsection*{Exercices 1, 2 et 3}
\label{sec:exercices-1-2}

Pour ces exercices, il faut utiliser les formules du memo
<<exponentielle et logarithme>>; on peut résumer ces formules
algébriques par:
\begin{itemize}
\item Le logarithme transforme les produits en sommes;
\item l'exponentielle transforme les sommes en produits;
\item exponentielle et logarithme sont des fonctions réciproques l'une
  de l'autre:
  \begin{eqnarray*}
   \text{Si} x>0;\quad \exp(\ln(x))=x\\
    \ln(\exp(x))=x
  \end{eqnarray*}
\end{itemize}


Pour la fin de l'exercice 3, faites attention à l'ensemble des valeurs
pour lesquelles ces équations sont définies.

\subsection*{Exercice 4}
\label{sec:exercice-4}

Posez $X=\ln(x)$ et $Y=\ln(y)$.

\subsection*{Exercices 5 et 6}
\label{sec:exercices-5-et}

Ces exercices ont été traités en math 9... Ici, utilisez le logarithme
pour résoudre les équations issues de ces situations.

\subsection*{Exercice 7}
\label{sec:exercice-7}

À partir de la première question:

Soit $M(x;y)$ un point de la tangente à la courbe en $A$.

\begin{center}
  \includegraphics[width=12cm]{expo_log_exo_guide_fig1}
\end{center}

Si l'on écrit la pente de la tangente de deux manières différentes on
obtient:

\begin{eqnarray*}
  \frac{y-\e^{-2}}{x-1}=2\e^{-2}\\
  y=2\e^{-2}x-\e^{-2}
\end{eqnarray*}

C'est l'équation de la tangente à la courbe au point $A$.

\pagebreak
On peut reprendre le raisonnement précédent en toute généralité:


Soit $M(x;y)$ un point de la tangente à la courbe en $A$.

\begin{center}
  \includegraphics[width=12cm]{expo_log_exo_guide_fig2}
\end{center}

Si l'on écrit la pente de la tangente de deux manières différentes on
obtient:

\begin{eqnarray*}
  \frac{y-f(a)}{x-a}=f'(a)\\
\fbox{  y=f'(a)(x-a)+f(a)}
\end{eqnarray*}


On pourra se contenter d'apprendre cette formule et de l'appliquer.

\vspace{10mm}

\begin{bclogo}[arrondi=0.1,logo=\bclampe]{Formulaire}

Soit $u$ et $v$ deux fonctions dérivables sur un intervalle $I$.


 \renewcommand{\arraystretch}{2.3}
      \begin{tabular}[h]{|*2{>{$}c<{$}|}c}
        \cline{1-2}
        \text{Forme de l'expression}&\text{Forme de la dérivée}&\\\cline{1-2}\cline{1-2}
       u+v&u'+v'&\\\cline{1-2}
        u\times v&u'\times v+u\times v'&\\\cline{1-2}
        \cfrac{u}{v}&\cfrac{u'v-uv'}{v^2}&Si $v$ ne s'annule pas sur
                                           $I$\\\cline{1-2}
        \exp(u)&u'\times\exp(u)&\\\cline{1-2}
        \ln(u)&\cfrac{u'}{u}&Si $u>0$ sur $I$\\\cline{1-2}
      \end{tabular}
\end{bclogo}



\subsection*{Exercice 8}
\label{sec:exercice-8}
\begin{itemize}
\item On peut se servir des formules du memo exponentielle et
  logarithme.

\item 
  Trouver une primitive revient en général à lire le tableau des
  dérivées obtenu en première ``à l'envers''.

  Compléter le tableau suivant: ( $n$ est un entier supérieur ou égal
  à 2, $u$ est une fonction définie sur un intervalle $I$, ne
  s'annulant pas sur $I$ si nécessaire)
  \renewcommand{\arraystretch}{1.7}

    \begin{tabular}[h]{|c|*6{p{17mm}|}}
      \hline
      Fonction&\centering$u'u^n$&\centering$\cfrac{u'}{u}$&\centering$\cfrac{u'}{u^2}$&\centering$\cfrac{u'}{u^n}$&\centering$\cfrac{u'}{\sqrt{u}}$&\centering$u'\e^u$\tabularnewline\hline
                                                                                                                                                     Primitive\rule{0pt}{15mm}&&&&&&\\\hline
    \end{tabular}




    \begin{exemple}
      Le calcul de $\int_1^3\exp(5x)\D{x}$. On reconnaît le modèle
      $u'\exp(u)$ avec $u(x)=5x$.

      \begin{eqnarray*}
        \int_1^3\exp(5x)\D{x}&=&\int_1^3\exp(5x)\D{x}=\int_1^3\frac{1}{5}\times5\exp(5x)\D{x}\\
        \int_1^3\exp(5x)\D{x}&=& \int_1^3\frac{1}{5}\times
        (u'(x)\exp(u(x)))\D{x}=\left[\frac{1}{5}\exp(5x)\right]_1^3=\frac{\e^{15}-\e^5}{5}
      \end{eqnarray*}
    \end{exemple}
  \item Pour le n°4, cherchez une primitive sous la forme
    $(ax+b)\exp(3x)$.
  \item  Pour le n°5, la réponse est dans l'exercice 7.
  \end{itemize}

\subsection*{Vérifier ses calculs}
\label{sec:verifier-ses-calculs}

\subsubsection*{Utiliser
  \href{https://www-fourier.ujf-grenoble.fr/~parisse/giac_fr.html}{
    Xcas}}

Vous pouvez utiliser \href{http://www.xcasenligne.fr/giac_online/demoGiacPhp.php}{Xcas en ligne}.
\label{sec:utiliser-xcas}

\begin{center}
  \includegraphics[width=8cm]{xcas}
\end{center}
\pagebreak
\subsubsection*{Utiliser la calculatrice}
\label{sec:util-la-calc}

À partir du milieu de gamme les calculatrices scientifiques peuvent
vous aider à vérifier vos calculs de dérivés et d'intégrales.

\begin{exemple}
  Calcul de  $\int_1^6\frac{-1}{1+x}+\exp(x)\D{x}$ avec une TI83.
  \begin{center}
    \includegraphics[width=8cm]{ti83}
  \end{center}
\end{exemple}
\begin{exemple}
  Calcul du nombre dérivé en 0 de la fonction $x\longmapsto
  \frac{\e^{2x}-1}{\e^{2x}+1}$ avec une graph65.
 \begin{center}
    \includegraphics[width=8cm]{graph85}
  \end{center}

\end{exemple}


\end{document}
